\begin{acknowledgement}

Dengan nama Allah Yang Maha Pemurah lagi Maha Penyayang

Dengan ini, saya ingin menyatakan rasa syukur yang tak terhingga ke hadrat Ilahi atas segala limpah kurnia-Nya maka selesai juga projek akhir ini yang menjadi syarat utama penganugerahan Sarjana Muda Sains Komputer, Fakulti Sains Komputer dan Sistem Maklumat, Universiti Teknologi Malaysia.
Setinggi-tinggi penghargaan kepada Dr. Mohd Shafry Mohd Rahim yang sedia memberi bimbingan dan tunjuk ajar sepanjang perjalanan projek ini. Juga kepada pensyarah-pensyarah yang telah gigih mencurahkan ilmu. Semoga segala ilmu yang diberikan itu, akan dapat saya manfaatkan dengan baik.
Yang sentiasa dalam ingatan, Ayah dan Ibu yang telah banyak memberi sokongan dan galakan, buat Isteri tercinta yang setia memahami dan menyayangi serta buat keluarga yang sentiasa disisi dengan sokongan dan galakan yang berterusan. Terima kasih tak terhingga atas segala jasa dan pengorbanan yang anda semua berikan.
Sekalung penghargaan kepada semua yang terlibat dalam pembikinan dan penghasilan projek ini. Bagi rakan sekerja dan majikan yang memperkenalkan saya dengan elektronik dan sistem automasi kawalan komputer. Buat sifu, guru dan rakan online mahupun offline yang tidak lokek berkongsi ilmu berkaitan Linux, sistem terbenam dan ilmu-ilmu berkaitan. Juga buat rakan-rakan sekelas yang telah banyak membantu. Segala budi dan jasa kalian tetap dikenang selamanya.

\begin{flushright}
\textit{M. Fauzilkamil Zainuddin, Kuala Lumpur}
\end{flushright}
\end{acknowledgement}
